\documentclass[a4paper,11pt,reqno]{amsart}
\usepackage{lille}
\input{m44tds.tex}

\lilleset{titre=TD3 : Angles}

\begin{document}


% ==================================
\section{Dans un triangle}
% ==================================

%-----------------------------------
%Posamentier & Salkind - Challenging Problems in Geometry, page 1
\begin{exo}

  Soient le triangle $\tri ABC$, et trois points $D \in [AC]$, $E \in [BC]$, et $F$ tel que $FA$ et $FB$ soient les bissectrices (intérieures) de $\ang DAE$ et $\ang DBE$ respectivement. Montrer que :
  $$
    \widehat{AFB} = \frac{\widehat{ADB}+\widehat{AEB}}{2}.
  $$
\end{exo}

%-----------------------------------
%Posamentier & Salkind - Challenging Problems in Geometry, page 2
\begin{exo}[.7]

  Soient un triangle $\tri ABC$ et un point $D \in [AC]$ tel que $AB = AD$.
  En sachant que $\widehat{ABC} - \widehat{ACB} = 30°$, trouver $\widehat{CBD}$.
\end{exo}

%-----------------------------------
%Posamentier & Salkind - Challenging Problems in Geometry, page 2
\begin{exo}[.7] \emph{(DS1, 2021)}

  Soit un triangle $\tri ABC$. La bissectrice intérieure de $\ang A$, et la bissectrice extérieure de $\ang B$ se coupent en $D$. La droite parallèle à $(AB)$ passant par $D$ coupe les droites $(AC)$ et $(BC)$ en $L$ et $M$ respectivement.
  \begin{enumerate}
    \item En sachant que les côtés $LA$ et $MB$ du trapèze $ABML$ sont respectivement de 5 et 7, trouvent la mesure de la petite base $LM$.
    \item En sachant que le triangle $\tri ABC$ est isocèle en $C$, trouvent la mesure de $LM$.
  \end{enumerate}
\end{exo}

%-----------------------------------
%Posamentier & Salkind - Challenging Problems in Geometry, page 2
\begin{exo}[.7]

  Soient un triangle $\tri ABC$ rectangle en $C$, $H$ le pied de la hauteur issue de $C$ et $M$ le milieu de $AB$. Montrer que la bissectrice de $\ang ACB$ est aussi bissectrice de $\ang MCH$. Est-ce encore vrai pour un triangle qui n'est pas rectangle en $C$ ?
\end{exo}

%-----------------------------------
% exo7:7059, megy, 2017/01/11
% collège
% triangle rectangle, cercle circonscrit
\begin{exo} \emph{(DS1, 2022)}

  Soit $\tri ABC$ un triangle et $\mathcal{C}$ son cercle circonscrit, de centre $O$. Soit $A'$ le point diamétralement opposé à $A$ sur le cercle $\mathcal{C}$. La hauteur $(AH)$ issue de $A$ du triangle $\tri ABC$ recoupe le cercle $\mathcal{C}$ au point $D$. Si $D\neq A'$ on note $\mathcal{D} = (DA')$, sinon $\mathcal{D}$ désigne la tangente à $\mathcal{C}$ en $D=A'$.

  Montrer que la droite $\mathcal{D}$ est parallèle à $(BC)$.
\end{exo}

\begin{solution}
  \begin{indication}
    Le triangle rectangle $ADA'$ est inscrit dans un demi-cercle. % donc il y a un autre angle droit
  \end{indication}

  D'après les hypothèses, la droite $(BC)$ est perpendiculaire à la droite $(AH)$ et $ADA'$ est rectangle en $D$. Donc, les droites $(AH)$ et $(A'D)$ sont perpendiculaires. Or, deux droites perpendiculaires à une même droite sont parallèles.
\end{solution}

%-----------------------------------
% exo7:7060, megy, 2017/01/11
% collège
% orthocentre, triangle rectangle inscrit
% cercle circonscrit, hauteurs
\begin{exo}

  Soit $[AB]$ un segment et $M$, $N$ deux points appartenant au cercle $\mathcal{C}$ de diamètre $[AB]$. On suppose que les droites $(MB)$ et $(AN)$ (respectivement $(NB)$ et $(AM)$) s'intersectent en $P$ (respectivement en $Q$). Déterminer l'angle formé par les droites $(AB)$ et $(PQ)$.
\end{exo}

\begin{solution}
  \begin{indication}
    Déterminer les angles $\widehat{AMB}$ et $\widehat{ANB}$.
  \end{indication}
  Le point $A$ est l'orthocentre de $PQB$. L'angle est donc droit.
\end{solution}


% ==================================
\section{Dans un cercle}
% ==================================

%-----------------------------------
% Posamentier & Salkind - Challenging Problems in Geometry, 4-2
\begin{exo}[.49] \emph{(DS2, 2021)}

  Soit $\mathcal{C}$ un cercle de centre $O$. Soient $B$ et $C$ deux points de $\mathcal{C}$, et $A$ l'intersection des tangentes à $\mathcal{C}$ aux points $B$ et $C$. On note $E$ la projection orthogonale de $C$ sur $(OB)$.\\
  Montrer que $BE \times BO = AB \times CE$.
\end{exo}

%-----------------------------------
% Posamentier & Salkind - Challenging Problems in Geometry, 4-4
\begin{exo}[.49] \emph{(Rattrapage, 2021)}

  Soit $AB$ et $CD$ deux cordes perpendiculaires qui se coupe en $E$. Montrer que la médiane issue de $E$ dans $AEC$ et la hauteur issue de $E$ dans $BED$ coïncident.\\
  Formuler et démontrer une proposition réciproque.
\end{exo}

%-----------------------------------
\begin{exo} (Puissance d'un point)

  Soient $M$ un point et $\ens{C}$ un cercle. On considère une droite $\ens{D}$ passant par $M$ et qui rencontre $\ens{C}$ en deux points (pas forcément distincts) $S$ et $T$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que la quantité $\overline{MS}\times \overline{MT}$ ne dépend pas du choix de la droite $\ens{D}$.
  \end{enumerate}
  \begin{convention}
    Pour la suite on note cette quantité $P_{\ens{C}}(M)$ et on l'appelle \emph{puissance de $M$ par rapport à $\ens{C}$}.
  \end{convention}
  \begin{enumerate}[resume]
    \item Étant donné un cercle $\ens{C}$, déterminer le signe de $P_{\ens{C}}(M)$ en fonction de la position de $M$.
    \item Exprimer $P_{\ens{C}}(M)$ en fonction du rayon $r$ de $\ens{C}$ et de la distance $d$ entre $M$ et le centre de $\ens{C}$.
    \item Montrer que l'ensemble des points à égale puissance par rapport à deux cercles non concentriques donnés est une droite (appelée \emph{axe radical} de ces deux cercles).
    \item Déterminer l'axe radical dans le cas de deux cercles distincts qui s'intersectent.
    \item Quelle droite « connue » généralise l'axe radical.
    \item Étant donné deux cercles non concentriques, construire à la règle et compas l'axe radical.
  \end{enumerate}
\end{exo}

%-----------------------------------
% Posamentier & Salkind - Challenging Problems in Geometry, 4-3
\begin{exo}[.49]

  Soient $A$,$B$ et $P$ trois points distincts d'un cercle $\mathcal{C}$. Montrer que la distance de $P$ à $(AB)$ est la moyenne géométrique des distances de $P$ aux tangentes à $\mathcal{C}$ en $A$ et $B$.
\end{exo}

%-----------------------------------
% Posamentier & Salkind - Challenging Problems in Geometry, 4-5
\begin{exo}[.49]

  Soient $ABCD$ un carré de côté $1$ inscrit dans un cercle et $E$ un point de ce cercle. Calculer $EA^2+EB^2+EC^2+ED^2$.\\
  Généraliser ce résultat pour un rectangle.
\end{exo}

%-----------------------------------
\begin{exo} (Angle entre deux cercles)

  Soient deux cercles $\ens{C}_{1}$ et $\ens{C}_{2}$ de centres respectifs $O_{1}$ et $O_{2}$ qui passent par le point $M$. On définit (la mesure de) l'angle entre $\ens{C}_{1}$ et $\ens{C}_{2}$ comme étant égale à $\widehat{O_{1}MO_{2}}$ (non orienté).
  \begin{enumerate}
    \item Quelle est l'angle entre deux cercles tangents extérieurement ?
    \item Quelle est l'angle entre deux cercles tangents intérieurement ?
    \item Soient un cercle $\ens{C}$ et un point $M$ extérieur à $\ens{C}$. Montrer qu'il existe un cercle de centre $M$ qui est orthogonal\footnote{Qui fait un angle de $\pi/2$ avec $\ens{C}$.} à $\ens{C}$.
    \item Étant donné deux cercles, déterminer l'ensemble des centres des cercles orthogonaux à ces deux cercles.
    \item Étant donné trois cercles en position générale, montrer qu'il existe un unique cercle qui est orthogonal aux trois.
  \end{enumerate}
\end{exo}

% ==================================
\section{Annexe : relations angles/arcs}
% ==================================

\emph{Illustration des relations entre les mesures d'angles et celles des arcs éclairés. Les preuves seront vues en cours plus tard dans l'année.}

\bigskip

\noindent\includegraphics[width=\linewidth]{angles/img_angles_tout.pdf}

\end{document}
